\chapter{Fazit}
Der erste Teil der Zielsetzung setzt das Vorhaben einer Migration einer bestehender Infrastruktur auf Kubernetes-Plattform und der automatisierten Bereitstellung als Ziel fest. Kubernetes ist eine Cloud-Plattform, ein Container-Orchestrierer und nicht zuletzt eine mächtige, fortschrittliche API. Es bietet sehr viele Vorteile und fortgeschrittene Funktionen an. Die Grundlagen wurden erforscht, Primitive und einige Muster kennengelernt, auf die Unterschiede und Ähnlichkeiten zwischen Kubernetes und OpenShift wurde hingewiesen. 

In dieser Arbeit wurde das mangelhafte System für den verteilen Lasttest aus dem Rechenzentrum in die Cloud gehoben und alle Anforderungen ausnahmslos erfüllt. 
Wenn erwägt wird, was es umfasst und in gegebener Zeit gelungen ist, ist es erstaunlich: aus den Anforderungen wegen der Isolierung sich ergebener äquivalenter Bedarf an elf (3 Java Mocks, 4 SoapUI Mocks, 4 JMeter Instanzen) neuen Maschinen in der Cloud ist befriedigt, %, welche die Komponenten getrennt unterbringen sollen (Isolierung wegen Robustheit!).
ein Single-Point-of-Failure jeder Komponente (Server TU1 bis TU3) ist abgeschafft, Änderungen innerhalb der Komponenten und die Bereitstellung können schneller vollzogen werden, der Wandel von der imperativen zur deklarativen Konfiguration und die Versionierung der Konfiguration ist eingeführt. All dies wäre schlicht nicht möglich ohne die Unterstützung durch die Plattform und die angebotene Funktionen. Prinzipiell gewährleistet sie dabei, da es sich um eine Open-Source Plattform handelt, die Unabhängigkeit vom Cloud-Anbieter und verhindert den Lock-In-Effekt.

Der zweite Teil der Zielsetzung sieht die Untersuchung und Auswertung vor. Von gesondertem Interesse waren die Performanz der Softwarebereitstellung und die Robustheit. Die gewünschte Verbesserung der Zuverlässigkeit wurde erreicht, ebenfalls mithilfe der Standard-Funktionen der Plattform. Angesichts der Tatsache, dass mehr Messdaten erwünscht waren, konnte jedoch der Trend zur Steigerung der Softwarebereitstellung-Performanz und  der Geschwindigkeit aufgezeigt werden. Kubernetes stellt dafür eine solide Ausstattung an Funktionen bereit und ermöglicht somit sehr schnelle Entwicklung und Bereitstellung der Anwendungen. Ein robustes Grundgerüst für einen (Mikro-)Service ist immer nur einen \verb|kubectl|-Befehl weit entfernt.

Die Auseinandersetzung mit dem Thema hat bestätigt, dass die Kubernetes-Plattform für die behandelte Migration sehr gut geeignet ist, obwohl in die Cloud diverse Wege führen können. Auch im Rahmen gegebener Plattform gibt es verschiedene Wege zum Lösen eines Problems. Im Verlauf der Arbeit wurde erkannt, dass nicht die technischen Aspekte die größte Herausforderung sind. Die Prozesse, welche die Steigerung der Performanz und das Beschleunigen verhindern, zu transformieren oder gar abzuschaffen, der Weg zu DevOps, von einer pathologischen zur kollaborativen Kultur in Unternehmen, die Menschen die mit diesen Technologien arbeiten - ihr Halbwissen oder ihre Unerfahrenheit, eine gewisse kognitive Trägheit, ihr Widerstand oder ihre Unfähigkeit zum Lernen und Reflektieren neuer Tatsachen unter dem stets steigenden Druck wegen Komplexität, Überlastung, Sparen von Personalkosten und resultierende Burn-Out und Fachkräftemangel - das sind die wahren Herausforderungen.